\section{Curve}
\begin{definition}[Curva]
	Una curva è un'applicazione continua
	\[
		\varphi : I \subset \R \to X
	\]
	con $X = \R^2$
	\[
		\varphi : I \to \R^2 \to \varphi(t) = (x(t),y(t)) \in \R^2
	\]
\end{definition}
Esempi\\
Segmento di estremi $(x_0,y_0)$ e $(x_1,y_1)$
\[
	\begin{dcases}
		x = x_0 + t(x_1-x_0) & t \in [0,1] \\
		y = y_0 + t(y_1-y_0)               \\
	\end{dcases}
\]
Circonferenza di centro $(x_0,y_0)$ e raggio $r$
\[
	\begin{dcases}
		x = x_0 + r \cos t & t \in [0,2\pi] \\
		y = y_0 + r \sin t                  \\
	\end{dcases}
\]
\begin{definition}[Sostegno di una curva]
	Il sostegno della curva è l'immagine dell'intervallo $I$ tramite la curva $\varphi : \varphi(I)$
\end{definition}
\begin{definition}[Curva semplice]
	Una curva $\varphi : [a,b] \to X$ si dice semplice se presi due punti $t_1, t_2$ di cui almeno uno in $(a,b)$ risulta $\varphi(t_1) \neq \varphi(t_2)$
\end{definition}
\begin{definition}[Curva chiusa]
	Una curva $\varphi : [a,b] \to X$ si dice chiusa se $\varphi(a) = \varphi(b)$
\end{definition}
\begin{definition}[Curva regolare]
	Una curva $\varphi : [a, b] \to X$, $\varphi \in C^1$ si dice regolare se
	\[
		\varphi^{\prime}(t) \neq \vec{0} \quad \forall t \in (a,b)
	\]
\end{definition}
\begin{definition}[Lunghezza di una curva]
	Sia $\varphi : [a,b] \to \R^2$ una curva, per definire il cammino poligonale bisogna scegliere dei punti su una curva, sia quindi $\rho$ una partizione dell'intervallo $[a,b]$
	\[
		\rho = \{ t_i \in [a, b]: a=t_0 < t_1 < \ldots < t_n = b \}
	\]
	La lunghezza del cammino poligonale sarà quindi
	\[
		\begin{gathered}
			\sqrt{(x(t_1)-x(t_0))^2+(y(t_1)-y(t_0))^2} + \ldots + \sqrt{(x(t_n)-x(t_{n-1})^2+(y(t_n)-y(t_{n-1}))^2} = \\
			\sum_{i=1}^{n} \sqrt{(x(t_i)-x(t_{i-1}))^2+(y(t_i)-y(t_{i-1}))^2}
		\end{gathered}
	\]
	la lunghezza della curva è l'estremo superiore di questa quantità al variare della partizione
	\[
		L(\varphi) = \sup_{\rho}\sum_{i=1}^{n} \sqrt{(x(t_i)-x(t_{i-1}))^2+(y(t_i)-y(t_{i-1}))^2}
	\]
	Se tale valore non è infinito, la curva si dice rettificabile.
\end{definition}
\begin{theorem}[Teorema di rettificabilità di una curva]
	Sia $\varphi : [a, b] \to \R^2$ una curva di classe $C^1$, allora è rettificabile e vale
	\[
		L(\varphi) = \int_a^b \sqrt{(x^{\prime}(t))^2+(y^{\prime}(t))^2}\mathrm{d}t
	\]
\end{theorem}
Curva in forma polare
\[
	\rho = \rho(\theta) \quad \theta \in [\theta_0,\theta_1]
\]
Lunghezza di una curva in forma polare
\[
	\int_{\theta_0}^{\theta_1} \sqrt{(\rho(\theta))^2 + (\rho'(\theta))^2} \mathrm{d}\theta
\]
\paragraph{Lunghezza ellisse}
arco di ellisse $a > 0, b > 0$ con $a > b$
\[
	\begin{dcases}
		x = a \cos \theta & \theta \in \left[0, \frac{\pi}{2}\right] \\
		y = b \sin \theta
	\end{dcases}
\]
\[
	L = \int_0^{\frac{\pi}{2}} \sqrt{(x'(\theta))^2+(y'(\theta))^2} \mathrm{d}\theta= \int_0^{\frac{\pi}{2}} \sqrt{a^2 \sin^2 \theta + b^2 \cos^2 \theta} \mathrm{d} \theta
\]
$\sin^2 \theta = 1 - \cos^2 \theta$
\[
	\int_0^{\frac{\pi}{2}} \sqrt{a^2(1-\cos^2 \theta)+b^2 \cos^2 \theta} \mathrm{d}\theta = \int_0^{\frac{\pi}{2}} a\sqrt{1-\frac{a^2-b^2}{a^2}\cos^2 \theta} \mathrm{d}\theta
\]
posto $k^2 = \frac{a^2-b^2}{a^2}$ e $t = \frac{\pi}{2} -\theta$
\[
	a \int_0^{\frac{\pi}{2}} \sqrt{1-k^2 \sin^2 t}\mathrm{d}t \qquad \text{integrale ellittico}
\]
Ricordando, per $\alpha \in \R$ e $|x| < 1$
\[
	(1+x)^\alpha = \sum_{k=0}^{+\infty} {\alpha \choose k} x^k
\]
dove
\[
	{ \alpha \choose k} = \begin{dcases}
		1                                                       & k=0      \\
		\frac{\alpha(\alpha-1)(\alpha-2)\cdots(\alpha-k+1)}{k!} & k \in \N
	\end{dcases}
\]
si ottiene
\[
	(1-k^2 \sin^2 t)^{\frac{1}{2}} = \sum_{j=0}^{+\infty} (-1)^j {\frac{1}{2} \choose j} k^{2j} \sin^{2j} t = 1-\frac{1}{2}k^2 \sin^2 t + \sum_{j=2}^{+\infty} (-1)^j {\frac{1}{2} \choose j} k^{2j} \sin^{2j} t
\]
Osserviamo che
\[
	\begin{gathered}
		{\frac{1}{2} \choose j} = (-1)^{j-1} \frac{\frac{1}{2}\frac{1}{2}\frac{3}{2}\cdots \frac{2j-3}{2}}{j!} = (-1)^{j-1} \frac{1\cdot 3 \cdots (2j-3)}{2\cdots 2j!} = \\
		(-1)^{j-1} \frac{1\cdot 3 \cdots (2j-3)}{2j\cdot 2(j-1)\cdot 2(j-2) \cdots} = (-1)^{j-1} \frac{(2j-3)!!}{(2j)!!}
	\end{gathered}
\]
Quindi
\[
	a \int_0^{\frac{\pi}{2}} \sqrt{1-k^2 \sin^2 t} \mathrm{d}t = a \left( \frac{\pi}{2} - \sum_{j=1}^{+\infty} \frac{(2j-3)!!}{(2j)!!} k^{2j} \int_0^{\frac{\pi}{2}} \sin^{2j} t \mathrm{d}t \right)
\]
Useremo
\[
	\int_0^{\frac{\pi}{2}} \sin^{2j} t \mathrm{d} t = \frac{\pi}{2} \frac{(2j-1)!!}{(2j)!!}
\]
\begin{proof}
	Dimostreremo la formula per induzione\\
	per $j=1$
	\[
		\int_0^{\frac{\pi}{2}} \sin^2 t \mathrm{d}t = \frac{\pi}{4}
	\]
	Risulta verificata\\
	Assumendo
	\[
		\int_0^{\frac{\pi}{2}} \sin^{2j} t \mathrm{d} t = \frac{\pi}{2} \frac{(2j-1)!!}{(2j)!!}
	\]
	Dimostreremo
	\[
		\int_0^{\frac{\pi}{2}} \sin^{2j+2} t \mathrm{d} t = \frac{\pi}{2} \frac{(2j+1)!!}{(2j+2)!!}
	\]
	\[
		\begin{gathered}
			\int_0^{\frac{\pi}{2}} \sin^{2j+1} t \sin t \mathrm{d}t = \int_0^{\frac{\pi}{2}} \sin^{2j+1}t (- \cos t)^\prime \mathrm{d}t = \\
			= \sin^{2j+1} t (-\cos t) \rvert_{0}^{\frac{\pi}{2}} + (2j+1) \int_0^{\frac{\pi}{2}} \sin^{2j} t \cos^2 t \mathrm{d} t =\\
			= (2j+1) \int_0^{\frac{\pi}{2}} \sin^{2j}t (1-\sin^2 t) \mathrm{d} t = (2j+1)\int_0^{\frac{\pi}{2}} \sin^{2j} t \mathrm{d}t - (2j+1) \int_0^{\frac{\pi}{2}} \sin^{2j+2} t \mathrm{d}t
		\end{gathered}
	\]
	Portando il secondo termine a primo membro si ottiene
	\[
		(2j+2) \int_0^{\frac{\pi}{2}} \sin^{2j+2} t \mathrm{d}t = (2j+1) \int_0^{\frac{\pi}{2}} \sin^{2j} t \mathrm{d}t
	\]
	Utilizzando l'ipotesi induttiva
	\[
		\int_0^{\frac{\pi}{2}} \sin^{2j+2} t \mathrm{d}t = \frac{2j+1}{2j+2} \frac{\pi}{2} \frac{(2j-1)!!}{(2j)!!} = \frac{\pi}{2} \frac{(2j+1)!!}{(2j+2)!!}
	\]
\end{proof}
In conclusione
\[
	L = a \int_0^{\frac{\pi}{2}} \sqrt{1-k^2 \sin^2 t} \mathrm{d}t = a \frac{\pi}{2} \left(1 - \sum_{j=1}^{+\infty} \frac{1}{2j-1} \left( \frac{(2j-1)!!}{(2j)!!}k^j \right)^2   \right)
\]

\begin{definition}[Baricentro]
	Sia $\varphi : [a,b] \to \R^2 $ una curva regolare a tratti, le coordinate del suo baricentro sono:
	\[
		x_0 = \frac{1}{L(\varphi)}  \int_a^b x(t) \sqrt{(x'(t))^2+(y'(t))^2} \mathrm{d}t
	\]
	\[
		y_0 = \frac{1}{L(\varphi)} \int_a^b y(t) \sqrt{(x'(t))^2+(y'(t))^2} \mathrm{d}t
	\]
	Se $\gamma$ è una curva del piano, $\Gamma$ il suo sostegno e $f$ una funzione continua a valori $\geqslant 0$, l'integrale curvilineo della $f$ si può pensare come l'area della superficie generata dai punti compresi fra $f$ e $\Gamma$
\end{definition}
\begin{theorem}[Primo teorema di guldino]
	L'area di una superficie generata dalla rotazione di un angolo $\alpha$ di una curva regolare $\varphi$ è data dalla lunghezza della curva moltiplicata la lunghezza dell'arco di circonferenza descritta nella rotazione del baricentro
	\[
		\begin{gathered}
			A = 2\pi \frac{1}{L(\varphi)} L(\varphi) \int_a^b y(t) \sqrt{(x'(t))^2+(y'(t))^2} \mathrm{d}t=\\
			A = 2\pi \int_a^b y(t) \sqrt{(x'(t))^2+(y'(t))^2} \mathrm{d}t=\\
		\end{gathered}
	\]
	\[
		A = 2\pi \int_a^b f(x)\sqrt{1+[f'(t)]^2} \mathrm{d}x
	\]
\end{theorem}
